---
sort: 2
---

# Gain of Normal Distribution

---
title: 정규분포의 공식 유도
sidebar:
  nav: docs-ko
aside:
  toc: true
key: 20200914
tags: 통계학
---

이번 포스트에서는 정규 분포(혹은 가우스 분포)의 공식을 유도해보고자 한다. 정규 분포의 공식은 꽤 복잡하기 때문에 아래의 그림과 같이 세 가지 파트로 나누어 유도해보도록 하자.

$$ f(x) = \dfrac {1} {\sigma \sqrt{2 \pi}} \exp \left ( - \dfrac {1}{2\sigma^2} (x-\mu)^2 \right) $$
1. $$\exp(-x^2)$$의 유도
2.
3.





# $$e^{-x^2}$$의 꼴의 유도

우선은 $$f(x)$$가 $$e^{-x^2}$$의 꼴을 따른다는 것을 유도해보고자 한다. 이를 위해 아래와 같이 중심을 직교좌표계의 원점에 일치시킨 원형 다트 판에 다트 던지기를 하는 과정을 상상해보자. 이하를 가정한다.
1. 다트판 상에서 점수를 등고선으로 나타낸다고 했을 때, 동일한 점수의 등고선 상에 맞춘 다트는 모두 점수가 같다. 즉, 확률밀도 함수는 회전에 독립적이다.
2. 다트를 던져서 사각형 안에 맞추는 상황을 가정했을 때, 목표로 하는 사각형의 넓이가 같다면 원점으로부터 사각형까지의 거리가 가까울수록그 사각형에 맞을 확률이 높다.
3. 사각형까지의 거리가 같을 때 사각형의 넓이가 넓을 수록 맞을 확률이 높다.

사각형의 크기가 같다면 거리가 가까울 수록 사각형에 맞을 확률이 높음. 즉, 사각형 A, B, C 순서로 다트가 맞을 확률이 높다. 사각형까지의 거리가 같을 때 사각형의 넓이가 넓을 수록 맞을 확률이 높다. 즉, F, E, D 순서로 사각형에 맞을 확률이 높다.

앞서 언급한 세 가지의 가정을 생각하면서, 직교 좌표 상에 임의의 위치 $$(x, y)$$에서 너비가 $$\Delta x$$이고 높이가 $$\Delta y$$인 사각형 $$A$$에 다트가 맞을 기댓값을 생각해보자. 여기서 $$x$$축과 $$y$$축에서 다트가 안착할 확률에 대한 확률밀도 함수를 $$f(x, y)$$라고 하자. 이 때, $$x$$축과 $$y$$축에 다트가 안착할 확률은 서로 독립적이므로 $$x$$축과 $$y$$축에 대한 다트가 안착할 확률밀도함수는 각각 $$f(x)$$와 $$f(y)$$이다. 따라서, 사각형 $$A$$에 다트가 안착할 기댓값은 $$f(x)\Delta x f(y)\Delta y$$.

한편, 위의 가정 중 회전에 관한 가정을 이용하기 위해 극좌표계를 이용해 같은 확률밀도를 서술해보자. 극좌표계에서 표현한 확률밀도함수를 $$g(r,\theta)$$라고 했을 때, 가정 1번에 따라 이 확률밀도함수는 회전에 독립적이므로 $$g(r, \theta) = g(r)$$이라고 써도 무관하다. 따라서, 사각형 A에 다트가 안착할 기댓값을 극좌표계를 이용해 서술하면 $$g(r)\Delta x\Delta y$$.

이 때, 식 (1)과 식 (2)는 같은 값이므로, $$f(x)\Delta x f(y) \Delta y = g(r) \Delta x \Delta y$$ 이며, $$\Delta x$$와 $$\Delta y$$를 소거하면, $$f(x)f(y) = g(r)$$ 이다. 여기서 가정 1을 한번 더 이용해 이를 $$\theta$$에 대해 미분해주도록 하자. 그러면 확률밀도함수는 회전에 독립적이므로 회전에 대한 미분의 결과는 0이 되어야 한다. 

$$\frac{df(x)}{d\theta}f(y) + f(x)\frac{df(y)}{d\theta}=\frac{g(r)}{d\theta} = 0$$

이는 chain rule에 의해 $$\frac{df(x)}{dx}\frac{dx}{d\theta}f(y) + f(x)\frac{df(y)}{dy}\frac{dy}{d\theta}=\frac{g(r)}{d\theta} = 0$$. 여기서 $$x = r\cos(\theta)$$, $$y=r\sin(\theta) $$이므로, 

$$\frac{dx}{d\theta}=-r\sin(\theta)$$

$$\frac{dy}{d\theta}=r\cos(\theta)$$

이며 

$$\Rightarrow \frac{df}{dx}(-r\sin(\theta))f(y) + f(x)\frac{df}{dy}(r\cos(\theta))$$

여기서 $$r\sin(\theta)=y$$이고, $$r\cos(\theta)=x$$이므로, $$\Rightarrow \frac{df}{dx}(-y)f(y) + f(x)\frac{df}{dy}x = 0$$.  이 때 시각적인 편의를 위해, $$df/dx = f'(x)$$, $$df/dy = f'(y)$$로 적고, 첫번째 항을 우변으로 넘겨 정리하면 $$\Rightarrow f(x)f'(y)x = f(y)f'(x)y$$. 이제 이 식은 상미분방정식임이 확실히 보이는데, 변수분리법 적용을 위해 좌변과 우변을 $$x$$와 $$y$$에 대한 식으로만 나타내보자.

$$\Rightarrow \frac{xf(x)}{f'(x)}=\frac{yf(y)}{f'(y)}$$

이를 잘 보면 식이 의미하는 것은 **양변에서 분자, 분모의 비율이 모두 일정하다**는 것을 의미한다. 따라서 **식의 양변의 값은 모두 어떤 상수 $$C$$와 같다**고 할 수 있다.

$$\Rightarrow \frac{xf(x)}{f'(x)}=\frac{yf(y)}{f'(y)} = C$$

$$x$$나 $$y$$나 같은 결과를 내기 때문에 $$x$$에 대해서만 풀어주자.

$$\frac{xf(x)}{f'(x)}=C$$

$$\Rightarrow x = C\frac{f'(x)}{f(x)}$$

$$\Rightarrow \frac{1}{2}x^2=C \ln(f(x)) + C_2 \tag{∵ integral}$$

$$\therefore f(x) = A_0 \exp\left(\frac{1}{2}cx^2\right)$$

그런데, 가정 2번에 따르면 표적 중앙으로부터 거리가 가까울수록 맞을 확률이 높다고 하였기 때문에 식 (17)의 exponential term 내부의 값은 음수가 되어야 한다. 따라서, 식 (17)을 다음과 같이 서술하여 내부의 값이 음수임을 강조하도록 하자.

$$식(17) \Rightarrow f(x) = A_0 \exp\left(\frac{1}{2}(-kx^2)\right)\text{ where }k>0$$


# $$1/(\sigma\sqrt{2\pi})$$의 유도

$$A_0$$의 값이 $$1/\sigma\sqrt{2\pi}$$라는 것을 유도하자. pdf 성질상 전체면적은 1.

$$\int_{-\infty}^{\infty}f(x)dx = 1$$

$$\Rightarrow \int_{-\infty}^{\infty}A_0 \exp\left(\frac{1}{2}-kx^2\right)dx = 1$$

$$\Rightarrow \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(\frac{1}{2}-kx^2\right)dx = \frac{1}{A_0} = I$$

$$\Rightarrow I^2 = \iint_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2}k(x^2+y^2)\right)dxdy$$

$$\Rightarrow I^2 = \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi}\int_{r = 0}^{r=\infty}\exp\left(-\frac{1}{2}kr^2\right)rdrd\theta \tag{가우스 적분}$$

let $$-\frac{1}{2}kr^2 = u$$.

$$ 

\begin{align*}

	\Rightarrow I^2 &= \int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi}\int_{u = 0}^{u=-\infty}\exp\left(u\right)(-\frac{1}{k}du)d\theta \\

	&= -\frac{1}{k}\int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi}\int_{u = 0}^{u=-\infty}\exp\left(u\right)(du)d\theta \\

	&=-\frac{1}{k}\int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi}\left[e^u\right]_{0}^{-\infty}d\theta \\

	&= -\frac{1}{k}\int_{\theta = 0}^{\theta = 2\pi}(-1)d\theta \\

	&=\frac{2\pi}{k}

\end{align*}

$$

$$\Rightarrow I = \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx=\sqrt{\frac{2\pi}{k}} >0 = \dfrac {1} {A_0}$$

따라서, 시작 pdf를 다시 쓰면 다음과 같다.

$$A_0 \exp\left(\frac{1}{2}(-kx^2)\right) = \sqrt{\frac{k}{2\pi}} \exp\left(\frac{1}{2}(-kx^2)\right), ;\ ;\ ;\ \text{ where }k>0$$

여기서 $$k$$에 대한 답을 얻어야 $$A_0=1/(\sigma \sqrt{2\pi})$$임을 알 수 있으므로 아래의 exponential 내부의 식 유도 부분에서 계속해서 식을 전개해보도록 하자.

# exponential 내부의 식 유도

$$\mu=\int_{-\infty}^{\infty}xf(x)dx$$

$$\sigma^2 + \mu^2 = \int_{-\infty}^{\infty}x^2f(x)dx$$

지금까지 구해뒀던 식을 사용해 $$\mu$$를 계산하면 

$$\mu = \int_{-\infty}^{\infty}x\sqrt{\frac{k}{2\pi}}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx = 0$$

위에서 $$0$$이 되는 이유는 $$x$$ 는 odd function, $$\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)$$ 는 even function이며, odd 곱하기 even는 odd이므로.

$$
\begin{align*}

\sigma^2 + \mu^2 &= \int_{-\infty}^{\infty}x^2\sqrt{\frac{k}{2\pi}}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx + 0^2

&=\sqrt{\frac{k}{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}x^2\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx

&\sqrt{\frac{k}{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}x\cdot x\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx

\end{align*}

$$

let $$x=u$$, $$x\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right) = dv$$.

$$\begin{cases}u = x \\ du = 1\end{cases}$$

$$\begin{cases}

dv = x\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right) \\

v = -\frac{1}{k}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)

\end{cases}$$


$$\Rightarrow \sqrt{\frac{k}{2\pi}}\left\lbrace\left[x\cdot\left(-\frac{1}{k}\right)\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)\right]_{-\infty}^{\infty}+\frac{1}{k}\int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx\right\rbrace$$

$$\Rightarrow \sqrt{\frac{k}{2\pi}}\left\lbrace \left( \frac{1}{k} \right) \int_{-\infty}^{\infty}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right)dx\right\rbrace$$

$$ \Rightarrow \sqrt{\frac{k}{2\pi}}\left(\frac{1}{k}\right)\sqrt{\frac{2\pi}{k}} = \frac{1}{k}$$

$$\therefore k = \frac{1}{\sigma^2}$$

이다.

다시 식 (34)에 $$k$$값을 대입해주면,

$$식(34) \Rightarrow f(x) = \sqrt{\frac{k}{2\pi}}\exp\left(-\frac{1}{2}kx^2\right) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{x^2}{2\sigma^2}\right)$$

이 되며, 이 수식은 정규 분포의 수식에서 평균값이 $$0$$인 경우를 의미하며 평균값이 $$\mu$$인 경우에는 $$x$$를 $$x-\mu$$로 평행 이동 시켜주면 되기 때문에 최종적인 정규 분포의 공식은 다음과 같다.

$$\Rightarrow  \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp\left(-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right)$$